# Configurer Sphinx pour Python

Le répertoire racine Sphinx d’une collection de textes bruts permettant de générer la documentation est appelé le [répertoire source](https://ugaugtjjyr2ylvegfxect62ccm--www-sphinx-doc-org.translate.goog/en/master/glossary.html#term-source-directory).
C’est le répertoire que nous avons nommé lors de l’installation «**sources-documents**».

Ce répertoire contient également le fichier de configuration Sphinx **conf.py**, où vous pouvez configurer tous les aspects de la façon dont Sphinx lit vos sources et construit votre documentation.

Pour paramétrer tous ces aspects, il faut éditer le fichier **conf.py** qui se trouve dans le dossier **~/repertoire_de_developpement/docs/sources-documents**.

## Renseigner la racine des fichiers de CODE

Indiquez où se trouve vos fichiers de code python pour générer votre documentation :

```
# -*- coding: utf-8 -*-

import os
import sys

sys.path.insert(0, os.path.abspath('../..'))
sys.setrecursionlimit(1500)

# Liste des modèles, relatifs au répertoire source, qui correspondent aux
# fichiers et répertoires à ignorer lors de la recherche de fichiers source.
# Ce modèle affecte également html_static_path et html_extra_path.
exclude_patterns = ['.env']

# Une liste de chemins contenant des modèles supplémentaires
# (ou des modèles qui remplacent les modèles intégrés/spécifiques au thème).
# Les chemins relatifs sont considérés comme relatifs au répertoire de
# configuration.
templates_path = ['_templates']
```

## Configurer les paramètres de documentation

Langue, titre, copyright et auteur :

```
langage = 'fr'

# L’internationalisation de la documentation
locale_dirs = ['locales/']
gettext_compact = False

project = "Documentation sur l’initiation à la programmation Python pour l’administrateur systèmes"
copyright = '2021, Prénom NOM'
author = 'Prénom NOM'
```

Versions du document :

```
from Documentation.mon_module import __version__, __release_life_cycle__

version = __version__ # utilisation restructuredtext |version|
release = __release_life_cycle__ # utilisation restructuredtext |release|
# pre-alpha = faisabilité, alpha = développement, beta = test, rc = qualification, prod = production
```

Extensions des fichiers de la documentation :

```
source_suffix = {
    '.rst': 'restructuredtext',
    '.txt': 'restructuredtext',
    '.md': 'markdown',
}
# ou de la forme
# source_suffix = ['.rst', '.md']
# source_suffix = '.rst'
```

Autres paramètres :

```
# Le document maître toctree.
master_doc = 'index'

# Le thème de la coloration syntaxique
pygments_style = 'sphinx'
```

## Changer de thème pour votre documentation

Le thème par défaut, Alabaster, est très minimaliste, pour avoir une documentation plus sexy, il est préférable de changer le thème par défaut.



![image](images/documentation_1.png)

### Le thème sphinx book



![image](images/documentation_2.png)

Il existe un certain nombre de thèmes intégrés à Sphinx, et de nombreux autres disponibles. Vous pouvez consulter les thèmes disponibles sur le site [https://sphinx-themes.org/](https://sphinx-themes.org/) .

On va donc voir comment installer **sphinx-book-theme** (mais libre à vous d’en choisir un autre, le principe reste le même).

Pour utiliser le thème «**Sphinx book**», il faut commencer par l’installer, ce qui peut être fait à l’aide de la commande suivante :

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ cd docs ; sudo pip install sphinx-book-theme
Collecting sphinx-book-theme
    Downloading sphinx_book_theme-0.1.0-py3-none-any.whl (87 kB)
        |████████████████████████████████| 87 kB 813 kB/s
Requirement already satisfied: sphinx<4,>=2 in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx-book-theme) (3.5.4)
Requirement already satisfied: click in /usr/lib/python3/dist-packages (from sphinx-book-theme) (7.1.2)
Requirement already satisfied: docutils>=0.15 in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx-book-theme) (0.16)
Collecting pydata-sphinx-theme~=0.6.0
    Downloading pydata_sphinx_theme-0.6.3-py3-none-any.whl (1.4 MB)
        |████████████████████████████████| 1.4 MB 3.9 MB/s
Collecting beautifulsoup4<5,>=4.6.1
    Downloading beautifulsoup4-4.9.3-py3-none-any.whl (115 kB)
        |████████████████████████████████| 115 kB 4.4 MB/s
Requirement already satisfied: pyyaml in /usr/lib/python3/dist-packages (from sphinx-book-theme) (5.3.1)
Collecting soupsieve>1.2
    Downloading soupsieve-2.2.1-py3-none-any.whl (33 kB)
Requirement already satisfied: packaging in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (20.9)
Requirement already satisfied: babel>=1.3 in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (2.9.0)
Requirement already satisfied: imagesize in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (1.2.0)
Requirement already satisfied: sphinxcontrib-qthelp in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (1.0.3)
Requirement already satisfied: Pygments>=2.0 in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (2.8.1)
Requirement already satisfied: requests>=2.5.0 in /usr/lib/python3/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (2.25.1)
Requirement already satisfied: setuptools in /usr/lib/python3/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (52.0.0)
Requirement already satisfied: sphinxcontrib-devhelp in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (1.0.2)
Requirement already satisfied: alabaster<0.8,>=0.7 in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (0.7.12)
Requirement already satisfied: snowballstemmer>=1.1 in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (2.1.0)
Requirement already satisfied: sphinxcontrib-serializinghtml in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (1.1.4)
Requirement already satisfied: sphinxcontrib-htmlhelp in  /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (1.0.3)
Requirement already satisfied: sphinxcontrib-jsmath in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (1.0.1)
Requirement already satisfied: Jinja2>=2.3 in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (2.11.3)
Requirement already satisfied: sphinxcontrib-applehelp in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (1.0.2)
Requirement already satisfied: pytz>=2015.7 in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from babel>=1.3->sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (2021.1)
Requirement already satisfied: MarkupSafe>=0.23 in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from Jinja2>=2.3->sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (1.1.1)
Requirement already satisfied: pyparsing>=2.0.2 in /usr/local/lib/python3.9/dist-packages (from packaging->sphinx<4,>=2->sphinx-book-theme) (2.4.7)
Installing collected packages: soupsieve, beautifulsoup4, pydata-sphinx-theme, sphinx-book-theme
Successfully installed beautifulsoup4-4.9.3 pydata-sphinx-theme-0.6.3 soupsieve-2.2.1 sphinx-book-theme-0.1.0
```

Ensuite, il faut indiquer à Sphinx d’utiliser ce thème.

Il faudra remplacer la variable «**html_theme**» dans «**conf.py**» et modifier dans la section HTML les paramètres pour ce thème :

```
# -- Options pour sortie HTML -------------------------------------------------
html_title = "Documentation développement python pour l'administrateur"
html_short_title = "Développement Python 3"
html_logo = "images/logo.png"
html_favicon = "images/favicon.png"

html_theme = 'sphinx_book_theme'

# -- Options du thème
html_theme_options = {
    # Ajout du renvoie vers Gitlab
    'repository_url': "http://gitlab.domaine-perso.fr/utilisateur/initiation_developpement_python_pour_administrateur",
    'use_repository_button': True,
    # Ajout de la possibilité de laisser des retours de dysfonctionnements
    'use_issues_button': True,
    # Ajout de la possibilité de laisser des propositions de corrections à la documentation
    'use_edit_page_button': True,
    # Ajout de la possibilité de travailler sur une branche définie
    #'repository_branch': 'master',
    # Ajout du chemin relatif vers les sources de la doc
    'path_to_docs': "docs/sources-documents",
    # Ajout d'un téléchargement Rest ou PDF de la page actuelle
    'use_download_button': True,
    # Ajout d'un bouton lecture plein écran
    'use_fullscreen_button': True,
    # Ajout de la table des matières dans le panneau latéral gauche
    'home_page_in_toc': False,
    # Titre du panneau latéral droite qui sera notre table des matières
    'toc_title': "Contenu",
    # Ajout au pied de page du panneau latéral gauche
    'extra_navbar': "<p>Version " + release + "</p>",
}

#html_sidebars = {
#    "**": ["sbt-sidebar-nav.html", "sbt-sidebar-footer.html"]
#}

# Une liste de chemins contenant des fichiers statiques personnalisés
# (tels que des feuilles de style ou des fichiers de script).
# Les chemins relatifs sont considérés comme relatifs au répertoire de
# configuration.
# Ils sont copiés dans le répertoire \_static de la sortie après les fichiers
# statiques du thème.
# Par conséquent, un fichier nommé default.css écrasera le fichier default.css
# du thème.
html_static_path = ['_static']
```

## Inclure les extensions utiles pour Python

Installation des extensions non incluses de base :

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ sudo apt install sphinx-intl texinfo xindy graphviz latexmk texlive-lang-french texlive-xetex fonts-freefont-otf ; sudo pip install sphinxcontrib-inlinesyntaxhighlight sphinx-copybutton sphinx-markdown-builder sphinx-tabs pbr
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ sudo pip install --upgrade sphinx wget https://github.com/mans0954/odfbuilder/releases/download/0.0.1/sphinxcontrib-odfbuilder-0.0.1.tar.gz
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ sudo pip install sphinxcontrib-odfbuilder
```

Il existe de nombreuses extensions intégrés à Sphinx, je vous présente ici celles qui me paraissent les plus utiles :


* [sphinx.ext.intersphinx](https://www.sphinx-doc.org/fr/master/usage/extensions/intersphinx.html) : générer des liens automatiques dans la documentation suivant des mots clés.


* [sphinx.ext.extlinks](https://www.sphinx-doc.org/en/master/usage/extensions/extlinks.html) : Fournit des alias aux URL de base de votre documentation, de sorte que vous n’avez qu’à donner le nom d’alias pour la création du lien dans votre documentation.


* [sphinx.ext.autodoc](https://www.sphinx-doc.org/en/master/usage/extensions/autodoc.html) : Insère automatiquement les docstrings des fonctions, des classes ou des modules Python dans votre documentation. Permet de construire directement de la documentation à partir de votre code Python.


* [sphinxcontrib.inlinesyntaxhighlight](https://sphinxcontrib-inlinesyntaxhighlight.readthedocs.io/en/latest/) : Insère du code d’un langage de programmation dans une ligne de texte.


* [sphinxcontrib-bibtex](https://sphinxcontrib-bibtex.readthedocs.io/en/latest/) : Insère des références bibliographiques.


* [sphinx.ext.todo](https://www.sphinx-doc.org/en/master/usage/extensions/todo.html) : Insère des taches, ou liste de taches à faire dans votre documentation.


* [sphinx.ext.githubpages](https://www.sphinx-doc.org/en/master/usage/extensions/githubpages.html) : Cette extension créée un fichier **.nojekyll** dans le répertoire HTML généré pour publier le document sur les pages GitHub.


* [sphinx.ext.imgmath](https://bizdd.readthedocs.io/en/latest/ext/math.html) : Insère des formules mathématiques dans votre documentation.


* [sphinx.ext.graphviz](https://www.sphinx-doc.org/en/master/usage/extensions/graphviz.html) : Cette extension vous permet d’intégrer des [graphiques Graphviz](https://cyberzoide.developpez.com/graphviz/) dans vos documents.


* [sphinx.ext.inheritance_diagram](https://www.sphinx-doc.org/en/master/usage/extensions/inheritance.html) : Cette extension vous permet d’inclure des diagrammes d’héritage, rendus via l’extension Graphviz.


* [sphinx_copybutton](https://sphinx-copybutton.readthedocs.io/en/latest/) : insère dans votre documentation une icône pour copier dans le presse-papiers le contenu de la directive.


* [hieroglyph](https://pvbookmarks.readthedocs.io/en/latest/documentation/doc_generators/sphinx/contributed_extensions/hieroglyph.html) : Permet de générer des slides de présentations.


* [sphinx.ext.ifconfig](https://www.sphinx-doc.org/en/master/usage/extensions/ifconfig.html) : Inclure le contenu de la directive uniquement si l’expression Python donnée en argument est `True`.


* [sphinx.ext.doctest](https://www.sphinx-doc.org/en/master/usage/extensions/doctest.html) : Cette extension vous permet de tester un code Python dans la documentation. Le constructeur doctest collectera le résultat et pourra agir suivant les retours d’exécutions obtenus.


* [sphinx_markdown_builder](https://pypi.org/project/sphinx-markdown-builder/) : Pour construire de la documentation au format markdown pour gitlab et créer les formats .odt ou .docx.

### Ajout des extensions utiles pour Python et Sphinx

```
extensions = [
    'sphinx.ext.intersphinx',
    'sphinx.ext.extlinks',
    'sphinx.ext.autodoc',
    'sphinxcontrib.inlinesyntaxhighlight',
    'sphinx.ext.githubpages',
    'sphinx.ext.graphviz',
    'sphinx.ext.inheritance_diagram',
    'sphinx_copybutton',
    'sphinx.ext.tabs',
    'sphinx.ext.todo',
    'sphinx.ext.ifconfig',
    'sphinx.ext.doctest',
    'sphinx_markdown_builder',
    'sphinxcontrib-odfbuilder',
]
```

## Configuration des extensions

```
# -- Configuration des extensions ---------------------------------------------
```

### Intersphinx

```
# -- Options pour intersphinx -------------------------------------------------
# Alias du lien de la documentation de Python 3
intersphinx_mapping = {'python': ('https://docs.python.org/fr/3/', None)}
# Utilisation restructuredtext:
# index de page WEB
# :ref:`python:reference-index`
# :ref:`Référence langage Python <python:reference-index>`
# lien WEB
# :doc:`python:library/enum`
# :doc:`Énumérations <python:library/enum>`
```

### Extlinks

```
# -- Options pour extlinks ----------------------------------------------------
# Liens vers la documentation de Python 3
extlinks = {
    'docpython3': ('https://docs.python.org/fr/3/%s', 'Python'),
    'manpython3': ('https://docs.python.org/fr/3/library/%s.html', 'Manuel Python de '),
}
# utilisation restructuredtext :docpython3:`tutorial` ou :manpython3:`enum`
```

### Autodoc

```
# -- Options pour autodoc -----------------------------------------------------
# Simule l'existence du module classes de python pour ne pas être bloqué
autodoc_mock_imports = ['classes']
```

### Inline Syntax highlight

```
# -- Options pour inline syntax highlight --------------------------------------
# Langage défini par la directive de surbrillance si aucun langage n'est défini par le rôle
inline_highlight_respect_highlight = False
# Langage défini par la directive de surbrillance si aucun rôle n'est défini
inline_highlight_literals = False
```

### Graphviz

```
# -- Options pour Graphviz ----------------------------------------------------
graphviz_output_format = 'svg'
# utilisation restructuredtext :
# .. graphviz::
#
#     digraph frameworks web python {
#         python [label="python", href="https://www.python.org/", target="_top"];
#         flask [label="Flask", href="https://flask.palletsprojects.com/en/1.1.x/", target="_top"];
#         django [label="Bjango", href="https://www.djangoproject.com/", target="_top"];
#         bottle [label="Bottle", href="https://bottlepy.org/", target="_top"];
#         turbogears [label="TurboGears", href="https://turbogears.org/", target="_top"];
#         web2py [label="web2py", href="http://www.web2py.com/", target="_top"];
#         cherrypy [label="CherryPy", href="https://cherrypy.org/", target="_top"];
#         quixote [label="Quixote", href="http://quixote.ca/", target="_top"];
#         python -> {flask; django; bottle; turbogears; web2py; cherrypy; quixote;};
#     }
```

### Copybutton

```
# -- Options pour copybutton ----------------------------------------------------
# copybutton_prompt_text = '>>> '
```

### Tabs

```
# -- Options pour tabs ----------------------------------------------------
# utilisation restructuredtext :
# .. tabs::
#     .. tab:: Python
#         Ma documentation sur Python
#         .. tabs::
#             .. code-tab:: py
#                 Fichier Python main.py
#             .. code-tab:: java
#                 Fichier java
#         .. tabs::
#             .. code-tab:: py
#                 def main():
#                     return
#             .. code-tab:: java
#                 class Main {
#                     public static void main(String[] args) {
#                     }
#                 }
#     .. tab:: Frameworks Python
#         .. tabs::
#             .. group-tab:: Flask
#                 Ma documentation sur Flask
#             .. group-tab:: Django
#                 Ma documentation sur Django
#         .. tabs::
#             .. group-tab:: Flask
#                 Le code d'exemple pour Flask
#             .. group-tab:: Django
#                 Le code d'exemple pour Django*
```

### Ifconfig

```
# -- Options pour ifconfig  ----------------------------------------------------
def setup(app):
    app.add_config_value('niveau_developpement', 'alpha', True)
# utilisation restructuredtext :
# .. ifconfig:: niveau_developpement not in ('alpha', 'beta', 'rc')
#     En production
# .. ifconfig:: 'alpha' == niveau_developpement
#     En developpement
# .. ifconfig:: 'beta' == niveau_developpement
#     En test
# .. ifconfig:: 'rc' == niveau_developpement
#     En qualification
```

### LaTeX

```
# -- Options pour LaTeX -------------------------------------------------------
latex_engine = 'xelatex'
latex_elements = {
    # Le format du papier('letterpaper' ou 'a4paper').
    'papersize': 'a4paper',
    #
    # La taille de la police ('10pt', '11pt' or '12pt').
    'pointsize': '12pt',
    #
    # Trucs supplémentaires pour le préambule LaTeX.
    'preamble': '',
    #
    # Alignement de la figure en LaTeX (flotteur)
    'figure_align': 'htbp',
}
#latex_show_urls = 'footnote'

# Regroupement de l'arborescence de documents en fichiers LaTeX. Liste des tuples
# (fichier source, nom du fichier cible, titre, auteur, documentclass [howto, manuel ou votre classe]).
latex_documents = [
    (master_doc, 'InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystèmes.tex', "Initiation à la programmation Python pour l'administrateur systèmes", author, 'manual'),
]
```

### Pages de manuel

```
# -- Options pour les pages de manuel ----------------------------------------
# Une entrée par page de manuel. Liste des tuples
# (fichier source, nom, description, auteurs, section du manuel).
man_pages = [
    (master_doc, 'InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystèmes', "Initiation à la programmation Python pour l'administrateur systèmes", [author], 1),
]
```

### Texinfo

```
# -- Options pour Texinfo ---------------------------------------------------
# Regroupement de l'arborescence des documents dans des fichiers Texinfo.
# Liste des tuples (fichier source, nom de la cible, titre, auteur, répertoire, description, catégorie)
texinfo_documents = [
    (master_doc, 'InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystèmes', "Initiation à la programmation Python pour l'administrateur systèmes", author, 'InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystèmes', "Formation d'initiation à la programmation Python pour l'administrateur systèmes.", 'Miscellaneous'),
]
```

### Epub

```
# -- Options pour les Epub ---------------------------------------------------
# Informations bibliographiques Dublin Core.
epub_title = project
# L'identifiant unique du texte. Cela peut être un numéro ISBN
# ou la page d'accueil du projet.
# epub_identifier = ''

# Une identification unique pour le texte.
# epub_uid = ''

# A list of files that should not be packed into the epub file.
epub_exclude_files = ['search.html']
```

## Générer la documentation

**Attention des accents dans les noms de fichiers .rst font planter LaTeX.**

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make html
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make latex
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make latexpdf
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make epub
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make text
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make markdown
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make xml
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make man
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make texinfo
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make info
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make odt
```

### Générer les formats odt ou docx

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ sudo apt install pandoc
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ cd documentation/html ; pandoc ./index.html -o ../../InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystèmes.odt
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs/documentation/html$ pandoc ./index.html -o ../../InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystèmes.docx
```

### Générer l’internationalisation

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make gettext
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ sphinx-intl update -p documentation/gettext -l fr -l en
```

Traduire les fichiers dans **./locales/<lang>/LC_MESSAGES/**

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make -e SPHINXOPTS="-Dlanguage='en'" html
```
